<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	xmlns:rng="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
	xml:lang="es"
	xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
	xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation/document.xsd">
<teiHeader>
	<fileDesc>
		<titleStmt>
			<title>Cartas filosóficas: Sección I, Carta 30</title>
			<author>Margaret Cavendish</author>
			<translator>Allen Wagley</translator>
		 </titleStmt>
		<publicationStmt>
			<publisher>Oxford University Press</publisher>
			<pubPlace>Nueva York</pubPlace>
			<date>2019</date>
		</publicationStmt>
		<sourceDesc>
		</sourceDesc>
	</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
 <body>
 <p>Estoy leyendo ahora las obras de ese Famoso y tan Renombrado Autor, <persName>DesCartes</persName>, de las cuales pretendo escoger únicamente aquellos discursos que me gustan más, y no examinar sus opiniones, como van desde el principio hasta el final de sus libros; Y paraesto, he escogido en primer lugar, su discurso del <term ana="filosófica">movimiento</term>, y no asiento su opinión, cuando define <span ana="filosófica" type="descartes">el <term ana="filosófica">movimiento</term> es sólo un modo de una <term ana="filosófica">cosa</term>, y no la <term ana="filosófica">cosa</term> o el <term ana="filosófica">cuerpo</term> mismo</span>, pues, en mi opinión, <span ana="filosófica" type="cavendish">no se puede hacer abstracción de <term ana="filosófica">movimiento</term> del <term ana="filosófica">cuerpo</term>, ninguno del otro realmente, ni en la manera de nuestra concepción</span>, pues ¿cómo puedo concebir eso que no es, ni puede ser en la <term ana="filosófica">naturaleza</term>, esto es, concebir <term ana="filosófica">movimiento</term> sin <term ana="filosófica">cuerpo</term>? Por lo que <span ana="filosófica" type="cavendish">el <term ana="filosófica">Movimiento</term> es una cosa con el <term ana="filosófica">Cuerpo</term> ,sin ninguna separación o abstracción</span>. Tampoco concuerda con mi razón, que <span ana="filosófica" type="descartes">un <term ana="filosófica">cuerpo</term> puede dar o transferir <term ana="filosófica">movimiento</term> a otro <term ana="filosófica">cuerpo</term>; y tanto <term ana="filosófica">movimiento</term> da o transfiere a ese otro <term ana="filosófica">cuerpo</term>, cuanto él pierde</span>: Como por ejemplo, en dos <term ana="filosófica">cuerpos</term> sólidos arrojados el uno contra el otro, donde uno, que es arrojado con mayor fuerza, se lleva al otro consigo, y pierde tanto <term ana="filosófica">movimiento</term> cuanto da al otro. Pues ¿cómo puede el <term ana="filosófica">movimiento</term>, no siendo <term ana="filosófica">sustancia</term>, sino solamente un <term ana="filosófica">modo</term>, dejan un <term ana="filosófica">cuerpo</term>, y pasar a otro? <span ana="filosófica" type="cavendish">Un <term ana="filosófica">cuerpo</term> puede o ocasionar, o imitar el <term ana="filosófica">movimiento</term> de otro, pero no puede ni dar ni tomar lo que le pertenece a la <term ana="filosófica">sustancia</term> del <term ana="filosófica">cuerpo</term> de sí mismo o de otro, no más que la <term ana="filosófica">materia</term> puede dejar su <term ana="filosófica">naturaleza</term> de ser <term ana="filosófica">materia</term></span>; y por lo tanto mi opinión es, que si el <term ana="filosófica">movimiento</term> sí va de un <term ana="filosófica">cuerpo</term> a otro, entonces la <term ana="filosófica">sustancia</term> también va; pues <span ana="filosófica" type="cavendish">el <term ana="filosófica">movimiento</term>, y la <term ana="filosófica">sustancia</term> o <term ana="filosófica">cuerpo</term>, como antedicho, son todos una cosa</span>, y entonces todos los <term ana="filosófica">cuerpos</term> que reciben <term ana="filosófica">movimiento</term> de otros <term ana="filosófica">cuerpos</term>, deben por necesidad aumentar en su <term ana="filosófica">sustancia</term> y <term ana="filosófica">cantidad</term>, y esos <term ana="filosófica">cuerpos</term> que imparten o transfieren <term ana="filosófica">movimiento</term>, deben disminuir tanto como aumentan: Verdaderamente, Madam, que ni el <term ana="filosófica">movimiento</term> ni la <term ana="filosófica">figura</term> deberían subsistir por sí solos, y aun ser transferibles a otros <term ana="filosófica">cuerpos</term>, es muy extraño, y tanto como comprobar que no son nada, y aun así decir que son algo. Lo mismo puede decirse de todos los otros, los cuales llaman <term ana="filosófica">accidentes</term>, como la habilidad, el aprendizaje, el <term ana="filosófica">conocimiento</term>, etc. diciendo, que no son <term ana="filosófica">cuerpos</term>, porque no tienen <term ana="filosófica">extensión</term>, pero [son] inherentes en <term ana="filosófica">cuerpos</term> o <term ana="filosófica">sustancias</term> como en sus sujetos; pues aunque el <term ana="filosófica">cuerpo</term> puede subsistir sin ellos, sin embargo estando siempre con el <term ana="filosófica">cuerpo</term>, <term ana="filosófica">cuerpo</term> y ellos son todos una <term ana="filosófica">cosa</term>: Y así es el <term ana="filosófica">poder</term> y el <term ana="filosófica">cuerpo</term>, pues el <term ana="filosófica">cuerpo</term> no puede dejar el <term ana="filosófica">poder</term>, ni el <term ana="filosófica">poder</term> el <term ana="filosófica">cuerpo</term>, siendo todo una <term ana="filosófica">cosa</term>. Para regresando al <term ana="filosófica">movimiento</term>, mi opinión es, Que <span ana="filosófica" type="cavendish">toda la <term ana="filosófica">materia</term> es parcialmente <term ana="filosófica">animada</term>, y parcialmente <term ana="filosófica">inanimada</term>, y toda la <term ana="filosófica">materia</term> se mueve y es movida, y que no hay parte de la <term ana="filosófica">Naturaleza</term> que no tenga <term ana="filosófica">vida</term> y <term ana="filosófica">conocimiento</term>, pues no hay Parte que no tenga una mezcla de <term ana="filosófica">materia animada e inanimada</term></span>; y <span ana="filosófica" type="cavendish">aunque la <term ana="filosófica">materia inanimada</term> no tiene <term ana="filosófica">movimiento</term>, ni <term ana="filosófica">vida</term> y <term ana="filosófica">conocimiento</term> propio, como la <term ana="filosófica">animada</term> tiene, sin embargo estando tan cercanamente juntas y mezcladas, ambas, como en un <term ana="filosófica">cuerpo</term>, la <term ana="filosófica">inanimada</term> se mueve también como la <term ana="filosófica">animada</term>, aunque no de la misma manera; pues la <term ana="filosófica">animada</term> se mueve por sí misma, y la <term ana="filosófica">inanimada</term> se mueve con la ayuda de la <term ana="filosófica">animada</term></span>, y entonces la <term ana="filosófica">animada</term> se está moviendo y la <term ana="filosófica">inanimada</term> está siendo movida; no es que la <term ana="filosófica">materia animada</term> transfiera, infunda o comunique su propio <term ana="filosófica">movimiento</term> a la <term ana="filosófica">inanimada</term>; pues esto es imposible, por la razón de que no puede separarse de su propia <term ana="filosófica">naturaleza</term>, pues la <term ana="filosófica">materia inanimada</term> permanece <term ana="filosófica">inanimada</term>, esto es, sin <term ana="filosófica">movimiento propio</term>, y la <term ana="filosófica">animada</term> no pierde nada de su <term ana="filosófica">movimiento propio</term>, lo cual de lo contrario, lo haría, si fuera a impartir o transferir su <term ana="filosófica">movimiento</term> a la <term ana="filosófica">materia inanimada</term>; pero sólamente como dije hasta ahora, la <term ana="filosófica">inanimada</term> trabaja o se mueve con la <term ana="filosófica">animada</term>, por su unión y mezcla cercana; pues la <term ana="filosófica">animada</term> fuerza o causa que la <term ana="filosófica">inanimada</term> trabaje con ella; y entonces una se mueve, la otra es movida, y por consecuencia <span ana="filosófica" type="cavendish">hay <term ana="filosófica">vida</term> y <term ana="filosófica">conocimiento</term> en todas las partes de la <term ana="filosófica">naturaleza</term>, por la razón de que en todas las partes de la <term ana="filosófica">naturaleza</term> hay una mezcla de <term ana="filosófica">materia animada</term> e <term ana="filosófica">inanimada</term>: y esta <term ana="filosófica">Vida</term> y <term ana="filosófica">Conocimiento</term> es <term ana="filosófica">sentido</term> y <term ana="filosófica">razón</term>, o <term ana="filosófica">movimientos corporales sensitivos y racionales</term>, los cuales son todos una <term ana="filosófica">cosa</term> con la <term ana="filosófica">materia animada</term> sin ninguna distinción o abstracción, y puede dejar la <term ana="filosófica">materia</term>, no más que la <term ana="filosófica">materia</term> puede dejar el movimiento</span>.</p>
 </body>
</text>
</TEI>
